%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\title{Généralités sur les fonctions}
\date{20/11/18}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no3}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Restitution organisée des connaissances --- 4 points]
  Démontrer, aux choix, l'une des propriétés suivantes.
  \begin{itemize}
    \item La fonction racine carrée est strictement croissante sur $\left[ 0; +\infty \right[$.
    \item La courbe de la fonction carrée est en dessous de celle de la fonction $x\mapsto x$, elle-même en dessous de celle de la fonction racine carrée sur $\left] 0;1 \right[$ ; la courbe de la fonction carrée est au dessus de celle de la fonction $x\mapsto x$, elle-même au dessus de celle de la fonction racine carrée sur $\left] 1;+\infty \right[$.
    \item Pour tout nombre $n\in\mathbb{N}$, on a :
      \[1+2+3+\cdots+n=\frac{n(n+1)}{2}\]
    \item Pour tout nombre $q$ différent de 1, on a :
      \[1+q+q^2+q^3+\cdots+q^n=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}\]
  \end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonction homographique --- 8 points]
  % Exercice honteusement pompé chez David Robert.
  % http://perpendiculaires.free.fr/wp-content/plugins/download-monitor/download.php?id=1174
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}\backslash\{-2\}$ par : $f:x\mapsto\frac{2x-5}{x+2}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $x$ du domaine de définition, on a : $f(x)=2-\frac{8}{x+2}$.
    \item Déterminer les variations de la fonction $x\mapsto x+2$, puis en déduire celles de $f$ sur $\mathbb{R}\backslash\{-2\}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Position relative de courbes --- 4 points]
  On souhaite déterminer la position relative des courbes des fonctions $f$ et $g$, définies sur $[-5;+\infty[$ par $f:x\mapsto\sqrt{2x^2+14}$ et $g:x\mapsto x+5$.

  \begin{enumerate}
    \item On considère un nombre $x\geq-5$. En remarquant que $x+5\geq0$, justifier que :
      \begin{itemize}[$\bullet$]
        \item si $\sqrt{2x^2+14}\geq x+5$, alors $2x^2+14\geq(x+5)^2$ ;
        \item si $2x^2+14\geq(x+5)^2$, alors $\sqrt{2x^2+14}\geq x+5$.
      \end{itemize}
    \item Montrer que $2x^2+14\geq(x+5)^2$ si et seulement si $x^2-10x-11\geq0$.
    \item Dresser le tableau de signes de $x^2-10x-11$, et en déduire les solutions de $f(x)\geq g(x)$ sur l'intervalle $[-5;+\infty[$.
    \item En déduire la position relative des courbes des fonctions $f$ et $g$ sur $[-5;+\infty[$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Distance d'un point à une courbe --- 4 points]
  Dans un repère orthonormé $\left( \mathcal{O}, I, J \right)$, on considère la courbe $\mathcal{C}$ de la fonction racine carrée, et le point $I$ de coordonnées $\left( 1; 0 \right)$. On cherche à déterminer la plus courte distance entre un point de la courbe $\mathcal{C}$ et le point $I$. La situation est illustrée sur le graphique ci-dessous.

  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1.5]
        \draw[dotted,color=gray] (0,0) grid (5, {sqrt(5)});
        \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
        \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
        \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};
        \draw[-latex] (0,0) -- (5,0);
        \draw[-latex] (0,0) -- (0,{sqrt(5)});
        \draw[samples=100, domain=0:5,smooth,blue] plot ({\x},{sqrt(\x)});
        \draw (4, 2) node[below right]{$\mathcal{C}$};
        \draw[dashed] (3, 0) node[below]{$x$} -- ++(0, {sqrt(3)}) node{$\bullet$} node[above]{$M$};
        \draw[] (1, 0) -- (3, {sqrt(3)});
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Pour un certain nombre $x$ positif, on appelle $M$ le point de la courbe $\mathcal{C}$ d'abscisse $x$.

    % On pourrait faire prouver cette affirmation. Mais un demi-groupe d'élèves l'a fait il y a trois jours, pendant que l'autre demi-groupe était au cinéma. Je crains de favoriser injustement l'un des deux groupes en posant la question, donc j'admets la réponse.
    On admet que $IM=\sqrt{x^2-x+1}$.

    \begin{enumerate}
      \item Sur $\mathbb{R}^+$, déterminer les variations du trinôme $x^2-x+1$, puis celles de la fonction $x\mapsto \sqrt{x^2-x+1}$.
      \item En déduire les coordonnées de $M$ pour lesquelles la distance $IM$ est minimale. Combien vaut-alors cette distance ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
